\documentclass[12pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{ucs}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{makecell}
\usepackage{multirow}
%\usepackage{hyperref}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
%\usepackage{caption}
%\usepackage{subcaption}
%\usepackege[nogin]{sweave}

\usepackage{Sweave}
\begin{document}
\input{Exe5-Iris-concordance}

\section{Treinamento Perceptron}
{\large Victor Marcius Magalhães Pinto}

\section{Atividade}

Neste treinamento iremos trabalhhar com a base de dados Iris, nativa do R. Esta base possui 150 amostras e 4 características, sendo 50 amoestras para cada uma das três espécies de planta que constituem a base. Neste experimento iremos treinar o perceptron para separar as amostras e depois aplicar o resultado do treinamento para realizar a separação de outras espécies, avaliando o desemprenho da mesma a seguir. 

\section{Implementação das funções auxiliares}

\subsection{Função de treinamento do Perceptron}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> trainperceptron <- function ( xin, yd, eta, tol, maxepocas, par)
+ {
+  dimxin<-dim(xin) 
+  N<-dimxin [ 1 ] #rows
+  n<-dimxin [ 2 ] #Colums
+  
+  if (par==1){
+    wt <- as.matrix(runif(n+1)-0.5) #transforma a distribuição uniforme em uma matriz
+    xin <- cbind(-1,xin)
+  }
+  else wt <- as.matrix(runif(n+1)-0.5)
+  
+  nepocas <- 0
+  eepoca <- tol + 1
+  
+  # Vetor de Erro
+  evec <- matrix(nrow=1,ncol=maxepocas)
+  
+  #Treinamento
+  while ((nepocas < maxepocas) && (eepoca>tol))
+  {
+    ei2 <-0
+    xseq <- sample(N)
+    for (i in 1:N)
+    {
+      irand <- xseq[i]
+      yhati <- as.double((xin[irand,] %*% wt) >= 0)
+      ei <- yd[irand] - yhati
+      dw <- eta * ei * xin[irand,]
+      
+      wt <- wt + dw
+      
+      ei2 <- ei2 + ei*ei
+     }
+   nepocas <- nepocas +1
+   evec[nepocas] <- ei2/N
+      
+   eepoca <- evec[nepocas]
+  }
+  retlist <- list(wt,evec[1:nepocas])
+  return(retlist)
+ }
\end{Sinput}
\end{Schunk}


\subsection{Implementação da função de Classificação de Amostras}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> yperceptron <- function(xvec,w,par){
+   if (par==1)
+     xvec <- cbind(-1,xvec)
+   
+     u <- xvec %*% w
+     y <- 1*(u>=0)
+     return(as.matrix(y))
+ }
\end{Sinput}
\end{Schunk}



\section{Realização do treinamento e classificação}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> # Inicialização
> library('ggplot2')
> data(iris)
> #Número de Amostras do Treinamento
> ntrain <- 35 # 70% das amostras ( 0.7 vezes 50 amostras = 35 amostras)
> #Carregamento das Amostras das Classes
> xc1 <- iris[1:50,1:4]
> xc2 <- iris[51:100,1:4]
> xc3 <- iris[101:150,1:4]
> ##Seleção das amostras para o treinamento
> #Classe 1
> seqc1 <- sample(50)
> xc1treina <- xc1[seqc1[1:ntrain],]
> yc1treina <- matrix(0,nrow=ntrain)
> #Classe 2
> seqc2 <- sample(50)
> xc2treina <- xc2[seqc2[1:ntrain],]
> yc2treina <- matrix(1,nrow=ntrain)
> #Classe 3
> seqc3 <- sample(50)
> xc3treina <- xc3[seqc3[1:ntrain],]
> yc3treina <- matrix(1,nrow=ntrain)
> # Seleção das Amostras a serem Classificadas
> 
> #Classe 1
> xc1teste <- xc1[seqc1[(ntrain+1):50],]
> yc1teste <- matrix(0,nrow=(50-ntrain))
> #Classe 2
> xc2teste <- xc2[seqc2[(ntrain+1):50],]
> yc2teste <- matrix(1,nrow=(50-ntrain))
> #Classe 3
> xc3teste <- xc3[seqc3[(ntrain+1):50],]
> yc3teste <- matrix(1,nrow=(50-ntrain))
> 
\end{Sinput}
\end{Schunk}

\subsection{Separação entre as amostras 1 e 2}

\begin{figure}[H]
\center
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> #Separação entre amostras 1 e 2
> xin <- as.matrix(rbind(xc1treina,xc2treina))
> yd <- rbind(yc1treina,yc2treina)
> xinteste <- as.matrix(rbind(xc1teste,xc2teste))
> yteste<- rbind(yc1teste,yc2teste)
> retlist <- trainperceptron(xin,yd,0.1,0.01,100,1)
> wt <- as.matrix(unlist(retlist[1]))
> yt <- yperceptron(xinteste,wt,1)
> erroteste <- (yteste-yt)^2
> hist(erroteste)
> 
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{Exe5-Iris-004}

\caption{Histograma dos erros para a separação entre as amostras 1 e 2.}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\center
\resizebox{0.5\textwidth}{!}{
\includegraphics{Exe5-Iris-005}
}
\caption{Resultado da Separação}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\center
\resizebox{0.5\textwidth}{!}{
\includegraphics{Exe5-Iris-006}
}
\caption{Resultado Correto}
\end{figure}

\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> table(yteste,yt)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
      yt
yteste  0  1
     0 15  0
     1  0 15
\end{Soutput}
\end{Schunk}

\newpage
\subsection{Separação entre as amostras 1 e 3}

\begin{figure}[H]
\center
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> #Separação entre amostras 1 e 3
> xin <- as.matrix(rbind(xc1treina,xc3treina))
> yd <- rbind(yc1treina,yc3treina)
> xinteste <- as.matrix(rbind(xc1teste,xc3teste))
> yteste<- rbind(yc1teste,yc3teste)
> retlist <- trainperceptron(xin,yd,0.1,0.01,100,1)
> wt <- as.matrix(unlist(retlist[1]))
> yt <- yperceptron(xinteste,wt,1)
> erroteste <- (yteste-yt)^2
> hist(erroteste)
> 
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{Exe5-Iris-008}
\caption{Histograma dos erros para a separação entre as amostras 1 e 3.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\center
\resizebox{0.5\textwidth}{!}{
\includegraphics{Exe5-Iris-009}
}
\caption{Resultado da Separação}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\center
\resizebox{0.5\textwidth}{!}{
\includegraphics{Exe5-Iris-010}
}
\caption{Resultado Correto}
\end{figure}

\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> table(yteste,yt)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
      yt
yteste  0  1
     0 15  0
     1  0 15
\end{Soutput}
\end{Schunk}

\newpage
\subsection{Separação entre as amostras 2 e 3}
\begin{figure}[H]
\center
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> #Separação das Amostras 2 e 3
> 
> #Classe 2
> yc2treina <- matrix(0,nrow=ntrain)
> # Seleção das Amostras a serem Classificadas
> 
> #Classe 2
> yc2teste <- matrix(0,nrow=(50-ntrain))
> xin <- as.matrix(rbind(xc2treina,xc3treina))
> yd <- rbind(yc2treina,yc3treina)
> xinteste <- as.matrix(rbind(xc2teste,xc3teste))
> yteste<- rbind(yc2teste,yc3teste)
> retlist <- trainperceptron(xin,yd,0.1,0.01,100,1)
> wt <- as.matrix(unlist(retlist[1]))
> yt <- yperceptron(xinteste,wt,1)
> erroteste <- (yteste-yt)^2
> hist(erroteste)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{Exe5-Iris-012}
\caption{Histograma dos erros para a separação entre as amostras 2 e 3.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\center
\resizebox{0.5\textwidth}{!}{
\includegraphics{Exe5-Iris-013}
}
\caption{Resultado da Separação}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\center
\resizebox{0.5\textwidth}{!}{
\includegraphics{Exe5-Iris-014}
}
\caption{Resultado Correto}
\end{figure}

\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> table(yteste,yt)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
      yt
yteste  0  1
     0 14  1
     1  0 15
\end{Soutput}
\end{Schunk}


\newpage
\subsection{Separação entre as amostras 1, 2 e 3}

\begin{figure}[H]
\center
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> #Classe 2
> yc2treina <- matrix(1,nrow=ntrain)
> # Seleção das Amostras a serem Classificadas
> 
> #Classe 2
> yc2teste <- matrix(1,nrow=(50-ntrain))
> #Separação entre amostras 1, 2 e 3
> xin <- as.matrix(rbind(xc1treina,xc2treina,xc3treina))
> yd <- rbind(yc1treina,yc2treina,yc3treina)
> xinteste <- as.matrix(rbind(xc1teste,xc2teste,xc3teste))
> yteste<- rbind(yc1teste,yc2teste,yc3teste)
> retlist <- trainperceptron(xin,yd,0.1,0.01,100,1)
> wt <- as.matrix(unlist(retlist[1]))
> yt <- yperceptron(xinteste,wt,1)
> erroteste <- (yteste-yt)^2
> hist(erroteste)
> 
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{Exe5-Iris-016}

\caption{Histograma dos erros para a separação entre as amostras 1, 2 e 3.}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\center
\resizebox{0.5\textwidth}{!}{
\includegraphics{Exe5-Iris-017}
}
\caption{Resultado da Separação}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\center
\resizebox{0.5\textwidth}{!}{
\includegraphics{Exe5-Iris-018}
}
\caption{Resultado Correto}
\end{figure}

\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> table(yteste,yt)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
      yt
yteste  0  1
     0 15  0
     1  0 30
\end{Soutput}
\end{Schunk}

\section{Erro}

\begin{figure}[H]
\center
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> erro = c()
> for (i in seq(1,100)){
+   #Separação entre amostras 1, 2 e 3
+ xin <- as.matrix(rbind(xc1treina,xc2treina,xc3treina))
+ yd <- rbind(yc1treina,yc2treina,yc3treina)
+ 
+ xinteste <- as.matrix(rbind(xc1teste,xc2teste,xc3teste))
+ yteste<- rbind(yc1teste,yc2teste,yc3teste)
+ 
+ retlist <- trainperceptron(xin,yd,0.1,0.01,100,1)
+ 
+ wt <- as.matrix(unlist(retlist[1]))
+ 
+ yt <- yperceptron(xinteste,wt,1)
+ erroteste <- (yteste-yt)^2
+ erroaux <- sum(erroteste)/45 *100
+ erro <- c(erro,erroaux)
+ }
> plot(erro,type = 'o',xlab ='Iterações',ylab='Erro(%)')
> grid()
> 
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{Exe5-Iris-020}
\caption{Erro percentual do treinamento pelo número de iterações}
\end{figure}



\end{document}
